N°52 - 6 au 12 avril 2018 les données personnelles
Comment protéger nos données personnelles ?

On peut se dire qu’on s’en fiche qu’Instagram sache qu’on aime les gâteaux au chocolat et permette à des entreprises de nous proposer des pubs pour des gâteaux au chocolat. Mais on ne sait pas toujours ce que deviennent nos données personnelles, qui les utilise et pour faire quoi.
Voici quelques conseils pour protéger ses données personnelles (attention, quand on est enfant, il faut l’autorisation de ses parents pour donner des informations sur soi à des sites).
On a beau être dans une conversation privée avec sa copine, on ne peut jamais être totalement sûr que les échanges ne seront montrés à personne. Pour ne pas avoir de mauvaises surprises, il ne faut pas envoyer de photos de soi dans une situation qui pourrait nous gêner plus tard.
Normalement, les sites internet et applications sur le téléphone ou la tablette n’ont le droit de récupérer que les données personnelles dont ils ont vraiment besoin. Si on commande une trottinette, c’est normal que le site demande notre adresse puisqu’il doit nous l’envoyer. Mais le jeu Minion Rush n’a pas besoin d’avoir accès aux photos qui sont dans notre téléphone pour fonctionner. Il suffit donc de lui refuser cet accès.
Parfois, il est écrit «facultatif» à côté des informations demandées. Ça veut dire qu’on n’est pas obligé de les donner. Alors autant ne pas les donner.
Sur les réseaux sociaux, on a parfois envie d’avoir beaucoup d’«amis», car ça donne l’impression que plein de gens nous aiment. Mais il vaut mieux n’accepter que les personnes qu’on connaît vraiment, et faire attention à mettre son compte en privé pour éviter que n’importe qui voie ce qu’on publie.
Pour éviter que quelqu’un ait accès à nos comptes, sur notre boîte mail, sur Snapchat ou ailleurs, il faut créer des mots de passe difficiles. Et en choisir un différent pour chaque site.
Sur Instagram ou Gmail, par exemple, on peut aussi activer la validation en deux étapes. Ça veut dire que quand on veut se connecter à notre compte, on reçoit un code par texto, à écrire sur le site ou l'application. Ça permet de s'assurer que personne d'autre n'a accès à notre compte.
Pour éviter que Google ne sache trop de choses, on peut utiliser la navigation privée. Ça permet de laisser un peu moins de traces sur Internet.
Pour être en mode privé, dans le navigateur internet (Chrome, Firefox, Safari…), il faut cliquer sur «Fichier» (ou sur les trois points ou traits situés en haut à droite de la fenêtre), puis «Nouvelle fenêtre de navigation privée» ou «Nouvelle fenêtre privée». Ainsi, Google n’enregistre pas les données.
Il existe aussi un moteur de recherche qui n’enregistre pas les données personnelles, contrairement à Google : c’est Qwant, et sa version pour enfants Qwant Junior.
Afin de ne pas être embêté par des sites qui revendent nos données personnelles, on peut créer une adresse mail qui sert uniquement aux réseaux sociaux et aux sites de jeux. Et on garde une autre adresse pour communiquer avec sa famille, ses amis ou ses profs.
